[INSTR. II - TOME II]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Remarques
Apocalypse-Rév.
Excidio Babylonis
Réflexions Morales
Instructions Trévoux
Avertissement
Instr. I - Général
Instr. I - Rem. partic.
Instr. I - Grotius
Instr. I - M. Simon
Instr. II - Grotius
Instr. II - Tome I
Instr. II - Tome II
Instr. II - Tome III
Instr. II - Tome IV
Plan - Théologie



TOME SECOND. SAINT JEAN.


 

 XXIIIe   PASSAGE,   ET  REMARQUE.

 XXIVe PASSAGE, ET REMARQUE.

 XXVe   PASSAGE.

 REMARQUE.

 XXVIe  PASSAGE,  ET REMARQUE.

 XXVIIe,   ET  XXVIIIe  PASSAGES.

 REMARQUE.

 XXIXe PASSAGE.

 REMARQUE.

 XXXe PASSAGE,   ET  REMARQUE.

 XXXIe  PASSAGE.

 REMARQUE.

 XXXIIe  PASSAGE.

 REMARQUE.

 XXXIIIe  PASSAGE.

 REMARQUE.

 XXXIVe   PASSAGE.

 REMARQUE.

 XXXVe   PASSAGE.

 REMARQUE.

 XXXVIe, XXXVIIe, XXXVIIIe, XXXIXe ET XLe PASSAGES. Sur la qualité de
Messie.

 REMARQUE.

 ACTES  DES  APOTRES. XIIe PASSAGE.

 REMARQUE.

 XLIIe PASSAGE.

 REMARQUE

 

XXIIIe   PASSAGE,   ET  REMARQUE.

 

Quoique notre auteur ne soit pas le seul à traduire : « Le Verbe était
au commencement, Joan., I, 1, je lui soutiendrai toujours qu'il y aurait
eu plus de dignité à traduire : « Au commencement le Verbe était : »
l'ancien interprète latin lui en avait donné l'exemple. Et quoiqu'il eût
pu traduire s'il eût voulu : _Verbum erat in principio_ , ni lui, ni
aucun autre ancien interprète, ni aucun Père latin que je sache, n'a
changé l'ordre de ces paroles : _In principio erat Verbum_ : le français
le pou voit retenir comme le grec et le latin ; et nous disons
très-naturellement : « Au commencement le Verbe était, » comme nous
disons aussi : « Au commencement Dieu créa le ciel et la terre, »
_Gen_., I, 1. Il paraît même que saint Jean a voulu donner à son
Évangile un commencement semblable à celui que Moïse a donné à la
Genèse, mais d'une manière plus sublime, afin de marquer expressément
qu'au lieu que le monde a été fait, selon ces paroles : « Au
commencement Dieu fit le ciel et la terre, » _Gen_., I, 1, saint Jean au
contraire fait paraître d'abord, et dès le premier mot de son Évangile,

 

534

 

que le Verbe qui n'est pas fait, mais par qui toutes choses ont été
faites, était avant tout commencement, et même avant celui que marquait
Moïse : ce sont des beautés qu'il faut conserver aux traductions quand
les langues en sont capables, parce qu'elles insinuent des vérités
importantes et naturelles au texte.

 

XXIVe PASSAGE, ET REMARQUE.

 

Au même chapitre I de saint Jean, vers. 14 : « Nous avons vu sa gloire,
qui est une gloire du Fils unique du Père, » il faut corriger : « qui
est la gloire, » pleinement et absolument. L'auteur en convient dans ses
corrections à la tête de son ouvrage, et il a tort d'avoir laissé la
faute dans le texte, qu'il faut présenter pur au lecteur.

 

XXVe   PASSAGE.

 

« Celui qui va venir après moi est au-dessus de moi, parce qu'il est
plus grand que moi, » _Joan_., I, 15.

 

REMARQUE.

 

Il y a dans le texte ainsi traduit plusieurs fautes considérables : la
première, dans ces paroles : « est au-dessus de moi ; » le texte et la
Vulgate portent : « A été fait au-dessus de moi ; » ce qu'on traduit
ordinairement : « A été élevé au-dessus de moi, » ou : « m'a été
préféré, » au temps passé, et non pas avec l'auteur au temps présent.

La seconde faute est dans ces mots : « Parce qu'il est plus grand que
moi ; » il faut traduire : Parce qu'il était, avec le grec et la Vulgate
; le dessein de saint Jean-Baptiste étant de faire sentir que si
Jésus-Christ lui est préféré et fait supérieur dans le temps, c'est à
cause qu'en effet il était avant lui et plus grand que lui de toute
éternité.

Il eût été plus clair, plus théologique et j'ajouterai plus conforme à
la doctrine des Pères, au lieu de traduire : « Plus grand que moi, » de
traduire plus simplement : « Il a été mis au-dessus de moi, parce qu'il
était avant moi : » _protos mou_ : de mot à mot : « premier que moi, »
pour deux raisons : la première, qu'on eût évité l'inconvénient de dire
que Jésus-Christ était a élevé au-dessus »

 

535

 

de saint Jean-Baptiste, « parce qu'il était plus grand que lui ; » ce qui
semble donner pour preuve de ce qu'on avance la même chose qu'on a
avancée. La seconde, qu'on explique mieux la cause première et radicale
de l'élévation de Jésus-Christ au-dessus de saint Jean, en disant qu'il
ne faut pas s'étonner qu'il lui ait été préféré dans le temps, parce
qu'il était devant lui en essence, comme en puissance, avant tous les
temps. Cette critique , qui est des saints Pères, et entre autres de
saint Chrysostome, de saint Augustin et de saint Cyrille, eût été
meilleure que celle que notre auteur a empruntée des sociniens.

XXVIe  PASSAGE,  ET REMARQUE.

 

Dans la note sur le verset 13, l'auteur explique : « Il a été fait avant
moi, » et ajoute : « Ce qui peut s'entendre de la divinité de
Jésus-Christ : » de sorte que la divinité de Jésus-Christ serait une
chose faite ; ce qui est impie et arien. Il convient bien à Jésus-Christ
d'être fait dans le temps plus grand, ou comme l'explique saint
Chrysostome, « plus illustre et plus honorable » que saint Jean-Baptiste
: comme il lui convient « d'être fait Seigneur et Christ, » ainsi qu'il
est écrit dans les _Actes,_ II, 36 ; mais il faut toujours observer la
différence entre ce que Jésus-Christ a été fait dans le temps et ce
qu'il était de toute éternité : ce qui aussi est la source de tous les
avantages faits ou arrivés à Jésus-Christ dans le temps, comme il a déjà
été dit.

Ce ne sont pas là les idées que les saints Pères nous ont données. Si
l'auteur pouvait se résoudre à consulter quelquefois saint Augustin, il
y trouverait ces paroles qui expliquent parfaitement l'intention de ce
texte de l'Évangile : « Il a été fait avant moi, » c'est-à-dire mon
supérieur, « parce qu'il était devant moi. » Que veut dire cette parole
: _Il a été fait avant moi ?_ Ce n'est pus à dire : Il a été fait avant
que je fusse ; mais c'est-à-dire : Il m'a été préféré. Voilà, dit-il, ce
que veut dire : Il a été fait avant moi. Mais pourquoi a-t-il été fait
devant vous, puisqu'il est venu après? C'est parce qu'il était devant
moi. Devant vous, ô Jean! puisqu'il était même devant Abraham. » _Quid
est, ante me factus est? Prœcessit me : non factus est antequam essem
ego ; sed_

 

530

 

_ante positus est milii, hoc est, ante me factus est. Quare ante te
factus est, cùm post te venerit? Quia priorme erat. Prior te, ô Joannes
!... Audiamus ipsum dicentem : Et ante Abraham ego sum_. Voilà donc la
cause profonde de la préférence attribuée à Jésus-Christ ; et cette
cause, c'est son existence éternelle devant saint Jean, devant Abraham
et enfin devant toutes choses, étant juste que tout avantage soit
accordé dans le temps à celui qui a l'avantage naturel d'être
éternellement.

Saint Cyrille s'explique de même: « Tout le monde, dit ce grand docteur,
admirait saint Jean-Baptiste, et Jésus-Christ n'était pas connu... Mais
Jésus-Christ a prouvé sa divinité par ses miracles, et on avait vu que
Jean-Baptiste n'avait rien au-dessus de la condition humaine. C'est ce
que Jean-Baptiste explique mystérieusement par ces paroles : « Celui qui
viendra après moi a été fait devant moi, » c'est-à-dire, a été fait plus
célèbre et plus grand... Mais après avoir dit : « Il a été fait devant
moi, » il en fallait montrer la cause en disant : « Parce qu'il était
devant moi, » et en lui attribuant par ce moyen la plus ancienne gloire,
_presbutaten doxan,_ et une excellence éternelle, comme à celui qui
était Dieu par sa nature: Car, dit-il, il était toujours devant moi, et
en toutes manières plus grand et plus glorieux (2). » C'est ainsi que
les Saints trouvaient dans la préexistence éternelle du Fils de Dieu, la
source radicale et primitive de toutes ses excellences.

C'est ce que les sociniens tâchent d'éluder, en disant qu'il est
ridicule de conclure l'excellence de quelqu'un au-dessus d'un autre,
parce qu'il le devance dans l'ordre du temps, et c'est le raisonnement
de Volzogue (3) et des autres. Ces guides aveugles ne veulent pas voir,
que Jésus-Christ, en disant qu'il était avant l'existence de saint Jean,
qui était né six mois devant lui, s'attribuait à lui-même une autre
naissance ; c'est-à-dire une naissance éternelle qui le mettait
naturellement jusqu'à l'infini au-dessus de saint Jean-Baptiste, à cause
qu'il était Dieu et Fils de Dieu par nature, c'est-à-dire de même
dignité aussi bien que de même essence que son Père.

 

1 Tract. III, in Joan., n. 7. — 2 Cyril., _Comm. in Evang. Joan.,_ lib.
I, cap. I, 15. — 3 _Comm. in Joan_., hic, tome I, p. 728, 729.

 

537

 

Notre auteur, qui veut nous restreindre aux idées basses et humaines des
sociniens, ne veut rien voir dans ce passage de l'Évangile qui nous
montre la divinité de Jésus-Christ, et réduit tout aux prérogatives de
Jésus-Christ dans le ministère de la parole ; ce qu'il a poussé jusqu'à
l'altération du texte, en traduisant : _Il est,_ au lieu d'_il était,_
comme il a été observé dans la remarque précédente.

Au reste je répète encore une fois que je ne l'accuse pas de nier
absolument la divinité de Jésus-Christ qu'il reconnaît en beaucoup
d'endroits : je remarque seulement qu'il a pris une trop forte teinture
des interprétations sociniennes, pour les abandonner tout à fait ; et
enfin, qu'il le faut ranger avec ceux qui affaiblissent la divinité de
Jésus-Christ sans la nier, au nombre desquels nous avons vu qu'il a mis
lui-même Grotius.

Il a recours à saint Chrysostome, qui sans doute n'est pas contraire aux
autres Pères : mais nous aurons dans la suite un lieu plus commode de
bien expliquer la doctrine de ce Père, lorsque nous viendrons à
l'endroit d'examiner celle de l'auteur sur la qualité du Messie (1).

 

XXVIIe,   ET  XXVIIIe  PASSAGES.

 

Dans la note sur le chapitre I, vers. 18 : « Le Fils unique qui est dans
le sein du Père : » « cette expression, dit-il, marque une union
très-intime du Père et du Fils, et telle que Moïse, ni aucun prophète ne
l'ont eue. » Il parle de même dans la note sur saint Jean, V, 18: « Il y
a, dit-il, dans le grec: « Propre Père de Jésus-Christ ; » ce qui marque
qu'il n'appelle pas Dieu son Père de la manière qu'il est le père commun
de tous les hommes, mais d'une manière propre et singulière. »

 

REMARQUE.

 

Ce n'est pas assez dire, et l'auteur sait bien que les sociniens en
disent autant. En effet selon la doctrine qu'il approuve dans la préface
et sur saint _Luc.,_ I, 35, il suffit que Dieu ait formé par le
Saint-Esprit le corps de Jésus-Christ, sans qu'il soit Dieu et de

 

1 Ci-dessous, pass. 36, etc.

 

538

 

même nature que son Père, pour faire que Dieu soit son Père, non d'une
manière commune, mais d'une manière propre et particulière, puisqu'en
effet il n'y a aucun homme qui ait été conçu de cette sorte. Les
sociniens ont fait sur cela des traités entiers ; ainsi la note est
insuffisante. Il fallait exprimer distinctement que cette union était
une parfaite unité en nature et en essence, telle qu'elle est entre le
Père et le Fils unique conçu et demeurant éternellement dans le sein du
Père ; ce que l'auteur n'a pas voulu dire.

Il faut parler conséquemment avec des hérétiques aussi subtils que les
sociniens, et quand on leur a accordé que Jésus-Christ peut être appelé
légitimement le _propre Fils de Dieu_ d'une façon aussi singulière que
celle qui résulte de la conception virginale par l'opération du
Saint-Esprit, il ne faut plus espérer de se distinguer d'avec eux par
des expressions équivoques.

 

XXIXe PASSAGE.

 

Sur le verset 21 du même chapitre, l'auteur traduit : _Propheta es tu_ :
« Êtes-vous le prophète? » à cause de l'article grec : _o prophetes_ ; et
la note porte que les Juifs attendaient un prophète particulier outre
Elie, avant le Messie.

 

REMARQUE.

 

Je demanderais volontiers où l'on a pris ce prophète, dans quel livre
des Juifs ou des chrétiens on l'a trouvé, et enfin où l'on a vu qu'il
fût nommé par les Juifs le prophète par excellence. Si cela ne se trouve
nulle part, et que les Juifs ne connaissent de prophète ainsi appelé
« le prophète par excellence » que le Messie seul, il faudra avec
Grotius expliquer d'une autre manière l'article grec, et reconnaître
peut-être que les Juifs, inquiets sur les prétentions de saint
Jean-Baptiste, lui ont fait deux fois, en différents termes, la même
question, « s'il était le Christ. » Quoi qu'il en soit, il n'est pas
permis de faire accroire aux Juifs tout ce qu'on veut, ni de leur faire
imaginer qu'on appelât « le prophète » par excellence un autre que
Jésus-Christ. D'ailleurs saint Jean a bien pu nier qu'il fût prophète,
au sens que prophète signifie quelqu'un qui doive prédire l'avenir ;
mais il ne pouvait nier de bonne foi

 

539

 

qu'il fût le prophète qu'on devait, comme un autre Elie, attendre avant
Jésus-Christ, et qui lui devait servir de précurseur.

 

XXXe PASSAGE,   ET  REMARQUE.

 

Dans la note du chapitre m, sur le verset 8, j'avoue bien avec l'auteur
que le mot d’_esprit_ s'entend en quelque sorte du vent dans ces mots: «
L'esprit souffle où il veut, » mais à condition qu'on marquera avec les
Pères que sous cet esprit se comprend le Saint-Esprit, dont Jésus-Christ
venait de parler, verset 5, et qui est proprement « l'Esprit qui souffle
où il veut. » On voit ici, comme presque partout, une affectation de
réduire les expressions de l'Évangile au sens le plus bas ; et au lieu
que Jésus-Christ se sert de la comparaison du vent pour nous élever au
souffle divin du Saint-Esprit, celui-ci ne songe qu'à renfermer toutes
nos idées dans la matière.

 

XXXIe  PASSAGE.

 

Au chapitre VI, dans la note sur le verset 64 : « Ces paroles sont
esprit et vie, il faut entendre d'une manière spirituelle ce que je vous
dis, et non pas d'une manière charnelle et grossière, comme vous
l'entendez ; » et la note sur le verset 69 porte aussi que « ces paroles
mènent à la vie, étant entendues, comme le remarque Euthymius, d'une
manière spirituelle et non pas charnelle. »

 

REMARQUE.

 

Cette note laissée toute nue contentera les calvinistes. Je ne veux pas
qu'on fasse toujours le controversiste ; mais dans des passages si
solennels, dont on sait que les hérétiques abusent, il faut marquer
quelque chose qui nous distingue d'avec eux. Si l'auteur voulait citer
quelque auteur grec, au lieu d'Euthyme qu'on peut tourner en un mauvais
sens, il aurait trouvé dans les anciens Pères quelque chose de beaucoup
plus beau et plus solide sur ce texte de l'Évangile : « Ces paroles sont
esprit et vie ; » saint Cyrille les explique ainsi : « Jésus-Christ,
dit-il, remplit ici tout son corps d'esprit et de vie ; » et un peu
après : « La vertu de l'esprit rend le corps de Jésus-Christ vivifiant:
c'est pourquoi, continue-t-il, ces paroles, » où il ne parle que de son
corps, « sont

 

540

 

esprit, c'est-à-dire spirituelles et tirées de la vertu du Saint-Esprit ;
et sont vie en même temps, c'est-à-dire vivifiantes ; ce qu'il ne dit pas
pour destituer sa chair du Saint-Esprit, mais pour nous déclarer cette
vérité, que la chair n'est pas vivifiante par elle-même , mais que la
sienne l'est à cause qu'elle est unie au Verbe qui est la vie même par
nature (1), » comme il le prouve en cet endroit et ailleurs par le
mystère de l'Eucharistie, qui porte immédiatement l'esprit et la vie
dans nos corps et pour nos âmes. Les autres Pères le tournent peut-être
d'une manière un peu différente, mais également contraire à la fausse
spiritualité des calvinistes. On ne voit donc pas pourquoi notre auteur
affecte de citer Euthyme, auteur du XII° siècle et qui a été dans le
schisme, plutôt que saint Cyrille et les anciens, si ce n'est pour
donner un sens ambigu aux paroles de Jésus-Christ, qui prises dans leur
naturel sont toutes pour nous.

 

XXXIIe  PASSAGE.

 

« Je suis avant qu'Abraham fût né, » saint _Jean,_ VIII, 58.

 

REMARQUE.

 

Nous avons déjà observé que traduire ainsi, c'est ne traduire ni la
Vulgate, ni le grec qui lui est conforme (2) : où il se faut souvenir de
la règle sans exception que nous avons établie dans tout le Nouveau
Testament : et c'est que pour expliquer ce qui s'appelle _naître_
proprement, vraie nativité et naissance proprement dite, on n'y trouve
jamais employé le terme _genestai,_ mais toujours le terme _gennastai_.
Mais pour démontrer plus clairement la nécessité de traduire selon la
Vulgate, nous allons poser quelques principes du langage de l'Évangile
de saint Jean sur le Fils de Dieu.

Nous disons donc premièrement que le _genestai_ que la Vulgate traduit
ici par _fieri,_ ne peut jamais convenir à Jésus-Christ comme Dieu :
cela est certain ; et il n'y eut jamais que l'auteur qui ait avancé qu'on
pouvait attribuer à Jésus-Christ selon sa divinité d'être fait,
_egeneto,_ ci-dessus, _Joan_., I, 15.

 

1 _In Joan_., lib. IV, p. 377. — 2 Ire Inst., _Rem. sur la Préf_., 5e
pass., n. 7.

 

541

 

Le second principe du langage de saint Jean, c'est que le verbe
substantif _eimi,_ _je suis,_ surtout étant opposé à _genestai,_ être
fait, ne peut convenir qu'au vrai Dieu, et c'est de quoi tous les Pères
sont d'accord.

De là suit en troisième lieu que le dessein de saint Jean, ou plutôt
celui de Jésus-Christ dont il rapporte les paroles, est d'attribuer à
Abraham quelque chose qui ne convienne pas à Jésus-Christ comme Dieu, et
réciproquement quelque chose à Jésus-Christ comme Dieu qui ne puisse
convenir à Abraham.

Quatrièmement saint Jean avait posé ce langage dès le commencement de
son Évangile : « Le Verbe était, le Verbe était en Dieu, le Verbe était
Dieu, il était au commencement en Dieu : » voilà le caractère delà
divinité dans le Verbe substantif : il était ; mais en môme temps on
trouve le caractère essentiel de la créature dans les paroles suivantes
: « Toutes choses ont été faites par lui, _egeneto_ ; et sans lui, rien
n'a été fait de ce qui a été fait. » Voilà , donc bien clairement le
caractère de la divinité dans Jésus-Christ _qui était_ ; et afin qu'on ne
s'y trompe jamais, voilà aussi le caractère de créature dans ce qui a
été fait. L'Evangéliste continue sur le même ton : « Le Verbe était dans
le monde ; » _erat,_ vers. 10 ; et incontinent après : « Le monde a été
fait par lui, _egeneto_ : » voilà toujours le Verbe avec son _erat,_
_en_ ; et le monde, la créature, avec son _factus est,_ _egeneto_ : et
l'opposition de l'un et de l'autre passe en langage ordinaire.

Cinquièmement, comme il convient à Jésus-Christ homme d'être créé en un
certain sens, l'Evangéliste distingue ce qu'il était naturellement
d'avec ce qu'il a été fait : il était Dieu, il était Verbe ; mais « ce
Verbe a été fait chair, » vers. 14, a été fait homme, _sarx egeneto_:
voilà ce qu'il était par sa nature ; voilà ce qu'il a été fait par sa
bonté. Ainsi selon le langage de saint Jean, par _l'être_ et par l'_être
fait,_ ce que le Verbe a été fait dans le temps, demeure éternellement
distingué de ce qu'il était de toute éternité.

C'est sixièmement, ce que voulait dire saint Jean-Baptiste dans le même
chapitre I, vers. 18 de l'Évangile de saint Jean : « Celui qui viendra
après moi a été fait mon supérieur, parce qu'il était avant moi ; » par
où se montre la préséance naturelle de Jésus-Christ

 

542

 

dans le mot d'_être,_ et à la fois la cause des avantages accordés à
Jésus-Christ en le faisant supérieur de saint Jean-Baptiste.

C'est donc, en septième lieu, un langage très-établi dès le commencement
de l'Évangile de saint Jean, qu'il faut distinguer ce que Jésus-Christ
était d'avec tout ce qui a été fait, _egeneto,_ et d'avec ce qu'il a été
fait lui-même : _Verbum caro factum est_ : _Sarx egeneto._

En huitième lieu, c'est une suite de ce langage qui fait dire au même
saint Jean, à la tête de sa Ire _Epître_ canonique : « Ce qui était dès
le commencement, » vous est devenu sensible dans la chair dont il est
revêtu ; et encore : « La vie qui était dans le sein du Père s'est
manifestée ; » afin que nous discernions ce qui était devant tous les
temps d'avec ce qui a été manifesté, c'est-à-dire rendu sensible dans
l'incarnation.

C'est pourquoi, en neuvième lieu, nous avons ouï saint Augustin et saint
Cyrille dire d'un commun accord : l'un, que le _fieri_ d'Abraham
signifiait une chose qui était faite ; et l'autre, que le _genestai_
signifiait une créature tirée du néant : au lieu que le verbe _sum,_ je
suis, opposé au _fieri_ d'Abraham, emportait en la personne de
Jésus-Christ un caractère de divinité : en sorte que Jésus-Christ et
Abraham, par l'être et par l'être fait, étaient caractérisés , l'un Dieu
au-dessus de tout, et l'autre une pure créature.

Il résulte, en dixième lieu, que ceux qui se sont donné la peine de
prouver que le _genestai_ se doit prendre souvent pour esse, parmi
lesquels est Grotius, sont bien loin du but, puisqu'il ne s'agit pas
d'expliquer ici ce que veut dire _genestai_ absolument, mais ce qu'il
veut dire lorsqu'il est choisi évidemment pour l'opposer à esse, et pour
caractériser Jésus-Christ comme différent d'avec Abraham.

Que si l'on objecte que tous les Pères n'ont pas marqué cette
conséquence, je réponds en onzième lieu qu'il nous suffit que
quelques-uns, et des principaux, comme saint Augustin et saint Cyrille,
l'aient marquée si expressément et que les autres ne l'aient pas exclue
: cela suffit, dis-je, pour les faire concourir

 

543

 

ensemble et établir le sens qu'il faut retenir dans une version.
J'ajoute que les autres Pères, comme par exemple saint Chrysostome (1),
ont mis un équivalent, lorsqu'ils ont dit que le verbe _sum_ induisait
une égalité du Fils de Dieu avec son Père, puisqu'il s'attribuait le je
suis avec la même force.

C'est aussi ce qu'a remarqué le cardinal Tolet. Si néanmoins il semble
permettre de traduire : « Avant qu'Abraham fut, je suis, » que sert à
notre interprète cette autorité, puisqu'il n'a pas cru pouvoir la suivre
ni traduire de cette sorte? Car il a bien vu que de faire être
Jésus-Christ comme Abraham, et donner une même force à _genestai,_ et à
_eimi,_ sum, c'était trop ouvertement mépriser la distinction d'_être_
et d'_être fait,_ reconnue par ce cardinal: Abraham étant comme peut
être une créature, et Jésus-Christ étant comme il convient à un Dieu,
absolument et sans restriction.

Je conclus de tous ces principes du langage de saint Jean dans son
Évangile, qu'il fallait traduire avec la Vulgate : « Je suis avant
qu'Abraham eût été fait, » puisqu'on sauvait par ce moyen et la Vulgate
et le grec.

On ne manquera pas de nous dire qu'il y a là trop de subtilité pour en
faire un sens littéral : mais on ne peut parler ainsi que faute de
distinguer ce qui est précis d'avec ce qui dégénère en fausse subtilité
: la suite nous fera paraître que c'est là une des erreurs de notre
auteur. On voit au reste qui sont ici ceux qui subtilisent, ou ceux qui
suivent la traduction dans laquelle la Vulgate est tombée naturellement,
ou ceux qui ont voulu raffiner sur elle. Si l'auteur n'eût pas voulu
subtiliser, et qu'il eût pris naturellement la traduction de l'_ancienne
édition latine,_ comme il s'y était obligé par le titre de son livre, on
n'aurait rien eu à lui objecter, et il aurait avec la Vulgate
parfaitement représenté l'original grec.

Enfin il fallait trouver pour Abraham un mot qui ne convînt pas à
Jésus-Christ comme Dieu. Or il lui convient comme Dieu, selon l'expresse
définition du concile de Nicée, d'_être né_ : ce n'est donc pas par
_être né,_ mais par _être fait,_ qu'Abraham lui est

 

1 Hom. LIV, _in Joan_.

 

544

 

opposé : nul exemple ne pouvait autoriser cet éloignement de la Vulgate,
surtout après les raisons que nous avons rapportées ailleurs (1).

Après une si solide théologie qui, comme on a vu, n'est pas la mienne,
mais celle des anciens Pères, nous concluons sans hésiter en faveur de
la traduction selon la Vulgate. Rien ne la peut empêcher qu'une fausse
délicatesse de langage, à cause que quelques-uns s'imaginent sentir dans
notre langue quelque chose de rude, en disant « qu'Abraham ait été fait
: » au lieu que sans s'arrêter à ces vaines observations, il fallait
penser qu'Abraham est comme le reste des hommes au nombre des choses
faites, et que nous traduisons tous les jours sans que personne s'en
choque, dans le _Psaume_ XCIV : « Pleurons devant le Seigneur qui nous a
faits, » et dans le _Psaume_ XCIX : « C'est lui qui nous a faits, et
nous ne nous sommes pas faits nous-mêmes. »

 

XXXIIIe  PASSAGE.

 

« Je vous donne un nouveau commandement, » _saint Jean,_ XIII, 34 ; la
note porte que « la plupart des commentateurs grecs entendaient par ce
commandement nouveau, que les chrétiens sont obligés d'aimer leurs
frères plus qu'eux-mêmes, à l'exemple de Jésus-Christ. » Un peu après il
ajoute : « On appelle aussi nouveau dans l'Écriture ce qui est
excellent, en sorte que cette expression, nouveau, pourrait marquer
seulement qu'il leur donne un excellent commandement. »

 

REMARQUE.

 

Il n'est pas permis d'exclure le _nouveau_ en son vrai sens, comme
l'auteur fait, en permettant de traduire _excellent seulement_. La vraie
signification de _nouveau,_ c'est que Jésus-Christ donne à ce précepte
une nouvelle étendue sur tous les hommes, comme il est dit, _Luc.,_ X,
27, 37 ; et en même temps une nouvelle perfection, en nous aimant,
non-seulement comme frères, mais encore comme membres les uns des autres
sous le même Chef qui est Jésus-Christ.

 

1 Ire _Inst., Rem. sur la Préf_., 5e pass., n. 7.

 

545

 

Quant à l'autre explication qui oblige les chrétiens à aimer leurs
frères plus qu'eux-mêmes à l'exemple de Jésus-Christ, il fallait se
souvenir que l'Évangile n'ordonne autre chose que d'aimer son prochain
comme soi-même. Quand donc on nous donne sous le nom de « la plupart des
commentateurs grecs » sans en nommer aucun, un précepte si directement
contraire à l'Évangile, il y fallait apporter quelque explication qui
éloignât une idée si fausse ; autrement on mêlerait le vrai et le faux
sans exactitude et sans règle.

Au reste si l'auteur veut dire que Jésus-Christ a aimé ses amis plus que
lui-même quand il a donné son ame pour eux, il se trompe : il est vrai
seulement qu'il a aimé leur salut éternel plus que sa vie corporelle et
mortelle ; ce qui est dans l'ordre de la charité et de la justice. Ce
que Jésus-Christ a aimé plus que soi-même, c'est son Père seul,
puisqu'il a dit : « Mon Père, faites votre volonté, et non pas la
mienne ; » et que saint Paul a dit aussi : « Jésus-Christ ne s'est pas
plu à lui-même ; » il n'a pas songé à se satisfaire ; « mais il a dit _à
son Père_ dans les Écritures : « Les injures qu'on vous a faites sont
tombées sur moi, et je les ai portées pour votre gloire, » _Rom_., XV,
3.

 

XXXIVe   PASSAGE.

 

Sur le chapitre XIV, vers. 43, qui oblige à tout demander au nom de
Jésus-Christ, la note porte : « Jusqu'alors les Juifs avaient demandé au
nom et par les mérites de leurs patriarches Abraham, Isaac et Jacob... ;
mais à l'avenir on devait demander au nom de Jésus-Christ. »

 

REMARQUE.

 

On n'exprime pas que les anciens justes étaient sauvés au nom, par la
foi et par les mérites du Christ, puisqu'au contraire on l'exclut par
l'opposition qu'on fait entre les anciens et les nouveaux. Un théologien
solide aurait observé que lorsqu'on priait sous la loi au nom d'Abraham,
d'Isaac et de Jacob, Jésus-Christ y était compris comme celui qui était
leur Fils, « en qui toutes les nations de la terre devaient être bénies ;
» ce qui était même le fondement de l'alliance avec Abraham, Isaac et
Jacob. Ainsi la

 

540

 

note demeure avec Grotius dans l'écorce de la lettre, et les critiques
n'en savent pas davantage.

 

XXXVe   PASSAGE.

 

Au même chapitre XIV, 16, 20 : « Mon Père vous donnera un autre
défenseur ; » ce qui est encore répété, chapitre XV, 26 ; et XVI, 7.

 

REMARQUE.

 

Il y a ici une affectation peu digne d'un interprète sérieux ; il fallait
laisser dans le texte : Consolateur, qui est connu du peuple : le
défenseur en l'expliquant aurait trouvé sa place dans la note. Quand on
ôte au peuple des expressions auxquelles il est accoutumé et qu'il
entend, et qu'en même temps on lui en donne qu'il n'entend pas, il ne
sait presque plus si c'est l'Évangile qu'il lit. Le terme de
consolateur, qui exprime que le Saint-Esprit sera donné pour suppléer
par ses dons l'absence de Jésus-Christ, et par ce moyen nous consoler
dans notre affliction, est clair et bien plus touchant que celui de
défenseur, qui demande d'être expliqué, ce que du moins il aurait fallu
faire d'abord.

 

XXXVIe, XXXVIIe, XXXVIIIe, XXXIXe ET XLe PASSAGES. Sur la qualité de Messie.

 

Je comprends sous ces passages tous ceux où l'auteur affecte d'attribuer
beaucoup de choses à Jésus-Christ en qualité de Messie.

En saint Matthieu, XXVIII, 18 : « Tout pouvoir m'a été donné dans le
ciel et sur la terre, » la note porte : « Toute l'autorité que je dois
avoir comme Messie. »

Dans la note sur saint Marc, II, 27 : « Jésus-Christ a pu, en qualité de
Messie, corriger la rigueur du sabbat. »

Sur le même Évangile de saint Marc, XIII, 32, la note remarque certaines
choses qui ne conviennent pas à Jésus-Christ en qualité de Messie mais
au _Père seul,_ comme déjuger les hommes dans le dernier jugement.

Voici la note sur saint Jean, I, 15 : On peut entendre ce terme

 

547

 

_fait_ de la divinité de Jésus-Christ, ce que néanmoins il exclut après,
« parce qu'il s'agit de Jésus-Christ comme Messie ; » et il s'appuie de
saint Chrysostome. Cette restriction de Jésus-Christ comme Messie est
répandue dans tout l'ouvrage : on y a remédié par un carton sur saint
Jean, V, 20, « où Jésus-Christ avait, dit-il, parlé de soi comme Messie
et envoyé de Dieu. » Il reste la question pourquoi on n'a corrigé que ce
seul endroit, en laissant les autres où la même doctrine est répandue.

 

REMARQUE.

 

Ces sortes de restrictions sont établies pour distinguer ce que
Jésus-Christ aura fait en qualité de Messie, de ce qu'il pourrait avoir
fait en quelque autre qualité, comme par exemple en tant qu'homme ou en
tant que Dieu : mais la saine théologie s'oppose à cette distinction.
Les théologiens distinguent bien ce qui convient à Jésus-Christ en
qualité d'homme d'avec ce qui lui convient comme Dieu : mais on ne
distingue point ce qui lui convient comme Messie de ce qui lui peut
convenir ou comme homme ou comme Dieu, parce que la qualité de Messie
enferme l'un et l'autre.

Le nom même de Messie, c'est-à-dire Christ et oint, comprend la divinité
dont Jésus-Christ était oint par son union avec le Verbe, comme toute la
théologie en est d'accord et que David le chante par ces paroles du
Psaume XLIV : « Votre trône, ô Dieu, est éternel ; et c'est pour cela, ô
Dieu, que votre Dieu vous a oint, » avec excellence et d'une manière qui
ne convient pas aux autres qui sont comme vous appelés oints : _Prœ
participibus tuis_. Ainsi l'onction de Jésus-Christ suppose qu'il était
Dieu, et qu'il est en même temps appelé _Christ_.

En effet, si le Messie n'était Dieu, il ne pourrait ni parler, ni agir
avec toute l'autorité qui lui convenait, ni chasser les démons et faire
les autres miracles par le Saint-Esprit, comme par un Esprit qui lui
était propre, et qui résidait en lui sans mesure, ainsi que l'a expliqué
saint Cyrille dans son neuvième _Anathématisme_ ; ni enfin racheter le
monde, en offrant pour nous une victime d'une dignité infinie par son
union avec la personne du Verbe. Ainsi

 

548

 

cette expression de _Jésus-Christ_ comme Messie, induit une distinction
du Messie d'avec Dieu, qu'il faut laisser à ceux qui ne veulent pas
croire que le Christ, pour être vrai Christ, devait être Dieu et homme
tout ensemble.

Il ne fallait donc pas dire que tout pouvoir est donné à Jésus-Christ en
qualité de Messie (1) ; mais il faut dire que la qualité de Messie
supposant qu'il était Dieu, l'exercice de la puissance absolue dans le
ciel et dans la terre lui est due naturellement.

Il ne fallait pas non plus dire que Jésus-Christ « en qualité de Messie
pouvait tempérer la rigueur du sabbat (2) ; » mais il fallait dire
qu'étant vraiment Dieu, même en qualité de Messie, il était maître du
sabbat jusqu'à pouvoir l'abolir avec une autorité aussi absolue que son
Père.

Il fallait encore moins dire sur saint Marc, XIII, 32, que la qualité de
juge souverain ne regardait pas Jésus-Christ _comme Messie_ ; mais il
fallait dire que Dieu qui a établi Jésus-Christ juge souverain des
hommes et des anges, ne pouvait remettre cette autorité qu'à un égal.

Au lieu d'expliquer sur saint Jean, I, 15, qu'on pourrait dire de la
divinité de Jésus-Christ « qu'elle a été faite ; » et au lieu d'exclure
cette locution seulement à cause qu'en ce lieu il est parlé de lui «
comme Messie, » ce qui insinue trop ouvertement que la qualité de Messie
sépare de Jésus-Christ la divinité : il fallait dire que la divinité qui
est naturelle au Messie ne pouvant _être faite_ en aucun sens, il
répugne à Jésus-Christ comme Dieu d'avoir été fait.

On a recours à saint Chrysostome pour expliquer comment Jésus-Christ a
été « fait avant saint Jean, » sans intéresser sa divinité, «parce que,
dit le traducteur, selon ce Père, il s'agit ici de Jésus-Christ comme
Messie, qui allait annoncer l'Évangile et qui devait être préféré à
saint Jean (3), » par où il tâche d'insinuer qu'il n'y a aucun avantage
à tirer de ce passage de l'Évangile pour la divinité de Jésus-Christ ;
mais il ne rapporte qu'imparfaitement saint Chrysostome, en lui faisant
dire « qu'il s'agit de Jésus-Christ comme Messie, » de quoi ce saint
docteur ne dit pas un mot, et

 

1 _Matth.,_ XXVIII, 18. — 2 Marc, II, 27. — 3 Hom. XIII, _in Joan_.

 

549

 

je demande au lecteur qu'il soit attentif à cette observation dont on
verra l'importance.

Il est vrai que saint Chrysostome observe que saint Jean-Baptiste,
lorsqu'il dit que « Jésus-Christ viendra après lui, » l'entend non pas
de la naissance humaine de Jésus-Christ, mais du ministère « de la
prédication, » dans lequel il est vrai aussi que Jésus-Christ est venu
après saint Jean, qui en effet a prêché et a dû prêcher avant lui,
puisqu'il était son précurseur. Il est vrai aussi que Jésus-Christ
devait être préféré à saint Jean dans ce ministère, puisqu'encore que
saint Jean l'eût exercé le premier, Jésus-Christ devait l'exercer avec
plus d'autorité et de gloire : ce qui donne lieu à cette expression : «
Il a été fait avant moi ; » c'est-à-dire, dit saint Chrysostome, il a
été fait « plus illustre et plus honorable, » _entimoteros,_ et comme il
venait de dire, _lamproteros_. Jusqu'ici nous sommes d'accord ; mais il
ne fallait pas oublier que saint Chrysostome voulant apporter la raison
radicale et primitive de la préférence accordée à Jésus-Christ, conclut
ainsi son discours : « Il explique, dit-il, la cause de toute cette
question : et la cause, c'est, poursuit-il, que Jésus-Christ était le
premier, » où il remarque que saint Jean-Baptiste ne dit plus : « Il a
été fait avant moi ; » mais : « Il dit qu'il était avant lui, encore
qu'il soit venu après ; » ce qui ne peut plus regarder que son essence
éternelle.

Ainsi tout ce discours de saint Chrysostome se termine à dire que la
cause première et essentielle de la préférence absolue de Jésus-Christ
sur saint Jean, selon l'Évangile, est son existence éternelle: ce qu'il
« tranche, dit-il, en peu de mots ; » mais il ajoute : « Quoiqu'en peu de
mots, nous avons touché le fond. » Le fond est donc que Jésus-Christ
avait été fait plus considérable que saint Jean dans le ministère de la
prédication, à cause qu'il « était avant lui, » encore que venu après,
en distinguant comme nous faisons à son exemple ce que Jésus-Christ
avait été fait, et ce qu'il était naturellement avant tous les temps.

De cette sorte il faut joindre saint Chrysostome aux autres Pères
marqués ci-dessus (1), qui ont démontré par ce passage la divinité de
Jésus-Christ, et ne pas croire avec l'auteur que la nature divine

 

1 Voyez ci-dessus, pass. 25, 26.

 

550

 

ne convienne pas à Jésus-Christ comme Messie, puisqu'on voit que
finalement il n'est vrai Messie qu'à cause qu'il était Dieu devant tous
les temps.

Et ceux qui voudront considérer les endroits où saint Chrysostome
explique à fond et expressément ce que veut dire ce mot _erat,_ «il
était (1), » attribué si souvent au Verbe éternel dans cet Évangile,
verront encore plus clairement qu'il ne se peut rapporter qu'à
l'éternité et à la divinité de Jésus-Christ, par laquelle celui qui «
s'est fait homme, était » auparavant et toujours ; et encore « qu'il
était Verbe, qu'il était en Dieu, qu'il était Dieu : » sans quoi aussi
on doit entendre qu'il ne serait pas le _Christ,_ ni l'oint de Dieu par
excellence, puisque même par son onction il était Dieu, comme il a été
démontré d'abord.

Ainsi cette distinction si familière à l'auteur et répandue dans tout
son ouvrage, de ce qui convient à Jésus-Christ comme Messie d'avec ce
qui lui convient ou comme étant Dieu ou comme étant homme, ressent la
grossièreté de l'hérésie des sociniens, et non pas la sublimité de la
théologie chrétienne.

 

ACTES  DES  APOTRES. XIIe PASSAGE.

 

Au lieu de traduire simplement en conformité avec le grec et avec la
Vulgate, _Act.,_ IV, 33 : « La grâce était grande en eux tous, »
c'est-à-dire dans tous les fidèles, l'auteur traduit : « Ils avaient
tous de grandes grâces ; » et il explique dans la note : « c'est-à-dire
que tous les fidèles recevaient de grands dons de Dieu : » mais il
affaiblit cette note en y ajoutant ces mots : « Ce qu'on peut entendre
des apôtres, qui se rendaient agréables à tous les fidèles dans le
partage qu'ils faisaient des biens qui étaient en commun : car c'est ce
que signifie en d'autres endroits ce mot de _grâce_ ; et selon ce sens on
peut aussi l'entendre des fidèles qui se rendirent agréables à tout le
monde vivant en commun. Cette dernière interprétation s'accorde avec ce
qui suit : « Car il n’y avait aucun pauvre parmi eux, » etc., vers. 34.

 

1 Hom. II, III, _in Joan_.

 

551

 

REMARQUE.

 

La version manque en traduisant : « Ils avaient tous de grandes grâces,
» au pluriel ; au lieu de traduire selon la Vulgate et le grec : « La
grâce était grande en eux tous, » au singulier : ce qui est plus
expressif et plus fort.

Pour la note, elle mêle le bien et le mal, ou plutôt elle affaiblit
elle-même ce qu'elle a de bon, en disant qu'on peut entendre « les
grâces » des apôtres, « qui se rendaient agréables par le partage des
biens, » etc. ; en sorte que la _grâce,_ selon, ce sens, ne consisterait
qu'à se rendre agréable au peuple. »

Toute la suite du texte sacré répugne à cette interprétation. Voici ce
qu'il porte : « Toute la multitude des croyants n'avait qu'un cœur et
qu'une âme, et personne ne regardait ce qu'il possédait comme son bien
particulier ; mais toutes choses étaient communes entre eux. Les apôtres
rendaient témoignage avec grande force à la résurrection de
Notre-Seigneur Jésus-Christ, et la grâce était grande en eux tous : car
il n'y avait point de pauvre parmi eux, parce que tous ceux qui
possédaient des fonds de terre et des maisons, les vendaient et
mettaient le prix aux pieds des apôtres, » vers. 32, 33, 34, 35.

L'auteur emploie ce dernier passage pour déterminer son interprétation
de la grâce au sens de l'_agrément_ extérieur ; mais il se trompe
visiblement. Car il est clair qu'il faut rapporter la grâce dont parle
saint Luc à tout ce qui précède, comme « de n'avoir qu'un cœur et qu'une
âme, » ce qui emporte la perfection de la charité ; et de « rendre avec
force le témoignage de la résurrection de Jésus-Christ : » aussi ce
témoignage est-il rapporté expressément au Saint-Esprit, au verset 13,
c'est-à-dire à la grâce qui est intérieure ; qui est aussi le principe
de ces grands effets de la charité fraternelle dont il est écrit : « La
charité est de Dieu. »

C'est donc le sens naturel et certain, de regarder toutes ces merveilles
comme un effet de la grâce du Saint-Esprit qui abondait dans tous les
fidèles : tous les interprètes catholiques l'entendent ainsi
unanimement, et notre traducteur n'allègue aucun auteur pour sa nouvelle
interprétation.

 

552

 

Je puis lui nommer quelques protestons et quelques sociniens, entre
autres Oellius qui explique ainsi : « La grâce était si grande en eux :
il entend la faveur du peuple ; » ce qu'il appuie amplement dans son
_Commentaire sur les Actes,_ à l'endroit que nous traitons, chapitre IV,
vers. 33.

Il faut joindre à de Creil, Grotius son perpétuel admirateur, qui sur ce
même passage renvoie à l'endroit des Actes où il est écrit que les
chrétiens «trouvaient grâce devant le peuple ; » c'est-à-dire en étaient
aimés, _Act.,_ II, 47 ; ce que l'historien sacré explique lui-même de la
faveur au dehors.

Mais il y a bien de la différence entre la grâce au dehors, c'est-à-dire
la faveur du peuple, et la grâce absolument, c'est-à-dire la grâce de
Dieu qui inspire toutes les vertus.

On s'apercevra aisément, et peut-être bientôt, que l'auteur a toujours
peur du mot de _grâce,_ et qu'il semble craindre d'être forcé à
reconnaître une grâce intérieure, dont je ne vois pas qu'il ait parlé
une seule fois dans ses notes.

Cependant c'est le sentiment unanime des Pères et des catholiques, que
cette unité de cœur, qui faisait admirer l'Église naissante, est un
effet de cette grâce et du Saint-Esprit, aussi bien que le courage divin
des apôtres à soutenir la résurrection de Jésus-Christ.

L'auteur du _Commentaire sur les Actes,_ parmi les œuvres de Volzogue
(1), ne laisse pas, quoique socinien, de réfuter Crellius sans le
nommer, en disant sur cet endroit : « Quelques-uns estiment que par la
grâce il faut entendre en ce ; lieu la faveur des hommes, comme sur le
chapitre II, verset 47 ; mais comme la grâce est ici nommée absolument et
sans adjectif, il est mieux d'entendre la grâce de Dieu, dont il est
parlé _aux Ephésiens_ sur la fin ; dans la Ire _à Timothée_ sur la fin
encore, et de même sur la fin de l'_Epître à Tite_. »

On voit donc de quel esprit est poussé celui qui, sans m mettre en peine
de la doctrine des Saints, propose et appuie l'interprétation de
quelques sociniens, dont d'autres sociniens ont eu honte.

 

1 P. 28.

 

553

 

XLIIe PASSAGE.

 

Aux _Actes,_ VIII, 15 : « Les apôtres prièrent pour ceux de Samarie,
afin qu'ils reçussent le Saint-Esprit, » etc. ; la note porte :
« C'est-à-dire le Saint-Esprit avec ses dons, savoir, l'Esprit
prophétique, la science des langues, » etc. ; et dans la note suivante :
« Ils n'avaient point encore reçu ces dons extraordinaires. »

 

REMARQUE

 

C'est la foi de l'Église catholique, qu'il s'agit ici du sacrement de
confirmation, et que l'effet de ce sacrement s'étend à l'augmentation de
la grâce intérieure et justifiante. Mais notre critique réduit tout aux
dons extraordinaires, à celui de prophétie, à celui des langues ; la
grâce justifiante et ses suites  passent tout au plus sous un etc., sans
qu'on daigne en faire aucune mention. On a vu comme il a parlé de
l'extrême-onction : la confirmation n'est pas mieux traitée ; et c'est
ainsi que les critiques expliquent les sacrements de l'Église. Je me
lasse de répéter que ces critiques sont tirées de Crellius sur cet
endroit des Actes, de l'auteur du _Nouveau Commentaire sur les Actes_
chez Volzogue, et des autres sociniens : voilà les auteurs de notre
critique et la source de ses Remarques.

 

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
